% Created 2017-01-23 lun. 15:48
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{version 0.3 - avril 2016 - \url{https://sortirdefacebook.wordpress.com}}
\date{}
\title{Sortir de Facebook - enjeux et alternatives}
\hypersetup{
 pdfauthor={version 0.3 - avril 2016 - \url{https://sortirdefacebook.wordpress.com}},
 pdftitle={Sortir de Facebook - enjeux et alternatives},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 9.0.3)}, 
 pdflang={Frenchb}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=8cm]{im/fesse.png}
\end{center}
\label{fesse} %utiliser avec \ref{nom}
%\caption{Fessebook}
\end{figure}
\end{LaTex}

\begin{ABSTRACT}
Vous doutez de Facebook, vous avez déjà envisagé de vous désinscrire ?
Bravo  ! Nous  essayons dans  cette  brochure d'élargir  le débat,  de
présenter   d'autres  réseaux  sociaux   par  nature   respectueux  de
l'utilisateur et  plus riches en fonctionnalités, et  enfin de montrer
comment  il ne  faut pas  vous arrêter  à la  sortie de  Facebook pour
adopter  de  bonnes manières  dignes  d'un  internet libre  (courriel,
messagerie instantanée, conférence vidéo, etc).

\vspace{18pt}

Bonne lecture !
\end{ABSTRACT}
\newpage

\section{Utiliser Facebook a des conséquences}
\label{sec:org4c6ef95}

Facebook est  une entreprise dont  le modèle économique repose  sur la
collecte  des  données  personnelles  de  ses  utilisateurs  pour  les
revendre  à  des  courtiers en  données  commerciales  (publicitaires,
banques et assurances), où les  données concernent bien plus de choses
que ce que vous renseignez vous-même dans votre profil. Ainsi Facebook
n'est pas  un produit/service.  \textbf{Nous  sommes le produit  que Facebook
vend}, et cela a des conséquences très concrètes que nous allons voir.

De  plus,  à  cause  de   sa  structure,  de  son  architecture  hyper
centralisée   et   de  son   opacité   de  fonctionnement   technique,
l'entreprise Facebook
nous enferme, fait de nous ce qu'elle veut et a le pouvoir de censurer
ce qui  lui déplait.  Nous lui  opposons le modèle  et l'idéologie des
logiciels libres  et des réseaux  sociaux distribués insensibles  à la
censure.

Enfin, nous  verrons que l'image cool  et jeune de  son fondateur est
mise en  avant, mais  que la réalité  des financeurs aux  manettes est
bien différente et on ne peut plus conservatrice.


\subsection{Au secours, on est enfermé !}
\label{sec:org6b9a857}
Imaginez que vous  ayez une adresse mail chez laposte,  et que vous ne
puissiez envoyer de mails qu'aux gens qui sont également chez
laposte. Ne serait-ce pas scandaleux ?

C'est pourtant ce qui nous  arrive avec Facebook ! Avec les messages,
la messagerie instantanée, les  galeries photo, etc.  En adoptant des
alternatives libres (lire plus bas), vous gagnez en liberté… et en
options bien pratiques !

\subsection{Le danger d'être suivi à la trace}
\label{sec:org0704b85}
C'est scandaleux ce que font des banques ou des compagnies d'assurance
avec nos données personnelles. Pourtant, ce n'est pas très surprenant,
et comme c'est  grâce à nous qu'elles en ont  le pouvoir, nous pouvons
l'éviter.

\vspace{12pt}
\emph{Mais quel est le danger ?  Certes, que google ou face de bouc sachent
tout de nous est flippant, mais nous n'avons rien à nous reprocher.}
\vspace{12pt}

Suposons que vous recherchiez le mot «Herpes» sur google. Lorsque vous
cliquez sur un lien, votre terme de recherche est envoyé à ce site, en
même temps  que des informations \href{https://panopticlick.eff.org/}{concernant votre  navigateur et votre
machine}, ce  qui permet  de vous\href{https://www.nytimes.com/2006/08/09/technology/09aol.html\%3F\_r\%3D2\&}{ identifier} de  manière unique
quasiment à coup sûr
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{Ces informations  sont, entre  autres: votre adresse  IP, la
version de votre  navigateur et de ses extensions,  le modèle de votre
machine, etc. Vous pouvez constater  à quel point votre navigateur est
unique -et traçable- sur \url{https://panopticlick.eff.org/}\}
\fi
\end{LaTex}
.


\vspace{12pt}
\emph{Bon, c'est flippant, et alors ?}
\vspace{12pt}

Ces sites sont généralement  tapissés de publicités, qui vont élaborer
votre profil  («Femme, 34  ans, aime :  Herpes»). C'est pour  cela que
vous  verrez des  publicités ciblées  qui vous  suivent  partout.

\vspace{12pt}
\emph{C'est embêtant, mais ce n'est pas si terrible.}
\vspace{12pt}

Votre profil peut aussi être vendu, et servir à des fins non
souhaitables, tels que pour vous \href{http://online.wsj.com/article/SB10001424052702304458604577488822667325882.html}{gonfler des prix}
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{Aux États-Unis, l'agence de voyage en ligne Orbitz a constaté
  que les  utilisateurs de  Mac ont tendance  à dépenser 30$\backslash$%  de plus
  dans une nuit d'hotel que les utilisateurs de Windows, donc elle leur
  montre dorénavant des offres différentes et plus chères.\} \fi
\end{LaTex}
ou servir à des \href{http://online.wsj.com/article/SB10001424052748704648604575620750998072986.html}{études d'assurances}.
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{Les assurances utilisent traditionnellement des tests coûteux
de  sang et d'urine  pour évaluer  la longévité  de leurs  clients. En
2010, des  groupes comme  l'américain Alliance Data  Systems déclaraient
récolter des informations sur plus  de 100 millions de foyers, récoltées
via internet et les réseaux sociaux.\}

\fi
\end{LaTex}


Ce n'est  pas tout.  Vous vous  souvenez de vos recherches  ?  Vous le
savez  déjà, Google  les  enregistre.  Elles  peuvent être  \href{https://www.google.com/transparencyreport/userdatarequests/}{légalement
demandées} et revenir vous embêter (\href{https://readwrite.com/2010/09/27/googles\_second\_transparency\_report\_us\_info\_request}{ça arrive}). Ou alors, un employé de
google  peut  \href{http://www.infos-du-net.com/actualite/17474-espionnage.html}{vous  espionner}.  Ou  encore,  google  peut  être  hacké
(\href{http://www.wired.com/threatlevel/2010/01/operation-aurora/}{et ça arrive} aussi).


\vspace{12pt}
Pour voir ces explications en image : \url{http://donttrack.us/}

\subsection{Non-protection des données personnelles}
\label{sec:org6390192}

Leurs politiques concernant les données personnelles de l'utilisateur ne
cessent  de changer  et de  devenir de  plus en  plus  permissives. Il
suffit d'observer leur évolution en 5 ans pour s'en convaincre
\begin{LaTex}
\ifpdf
(voir les schémas page suivante).
\fi
\end{LaTex}


\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
% \includegraphics[width=15cm]{im/fbpp05.png}
\includegraphics[width=15cm]{im/fbpp05.png}
\end{center} \label{} %utiliser avec \ref{nom} \caption{En 2005, aucune donnée n'est accessible publiquement depuis tout l'internet.  Les conditions d'utilisation stipulent que «\emph{ Aucune information que vous avez publié sur le site Facebook ne sera disponible auprès d’un utilisateur du site qui n’appartient pas à au moins l’un des groupes spécifiés par vos soins dans vos réglages de confidentialité}» }
\end{figure}
\end{LaTex}

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=15cm]{im/fbpp10.png}
\end{center} \label{fbpp10} %utiliser avec \ref{nom} \caption{Pendant 5 ans, les clauses de confidentialité ont régulièrement changé et au final la majorité des informations du profil sont accessibles par tout le monde sur internet par défaut. Les conditions d'utilisation sont claires : «\emph{Quand vous vous connectez avec une application ou un site web, ceux-ci auront accès à des informations génériques à votre propos.  Le terme informations génériques inclue votre nom et celui de vos amis, votre photo de profil, votre sexe, votre numéro d’identification Facebook, vos connexions [ndt: les «J’aime/Like» que vous avez cliqué un peu partout], ainsi que tout contenu partagé de façon publique sur Facebook…. Le réglage par défaut de confidentialité pour certains type d’information que vous publiez sur Facebook est public… Parce qu’il faut être deux pour être connecté, vos réglages de confidentialité ne contrôlent que ce que peuvent voir vos amis sur votre page de profil. Si vous n’êtes pas à l’aise avec le fait que certains de vos amis soient visibles publiquement, vous devriez envisager de ne pas être en contact (ou de ne pas accepter de contact) avec ceux-ci}» }
\end{figure}
\end{LaTex}

\textbf{Sources} : pour voir les diagrammes de l'évolution complète au fil des
ans  voir  le  \href{http://mattmckeon.com/facebook-privacy/}{site  de  Mattmckeon};  pour  lire  les  changements  de
conditions générales d'utilisation, ce truc que personne ne lit, c'est
sur feu \href{http://fr.readwriteweb.com/2010/05/07/analyse/une-courte-histoire-de-vie-prive-sur-facebook/}{Read Write Web France}.

\subsection{Pistage permanent - de la «bonne» utilisation de Facebook}
\label{sec:org91f65f3}
\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=16cm]{im/bd1.png}
\end{center}
\label{pjnpf1} %utiliser avec \ref{nom}
%\caption{obion.fr}
\end{figure}
\end{LaTex}


Vous  croyez peut  être  faire une  \emph{bonne}  utilisation de  Facebook.
Détrompez-vous,  il  est  impossible  de  maîtriser  ses  informations
personnelles.  Facebook ne  se limite pas à Facebook,  et tente de nous
suivre absolument partout sur la toile. En effet, sachez que \textbf{Facebook sait  nous pister  même quand  nous ne  sommes pas  connectés  à notre compte}.  Ceci est possible à cause de cookies spéciaux et des boutons
"j'aime"  qui sont  disséminés sur  énormément de  sites,  et agissent
comme  de  véritables mouchards.   Lorsque  vous  cliquez dessus,  ils
indiquent  évidemment à Facebook  que vous  aimez cette  page. Lorsque
vous ne cliquez \textbf{pas} dessus,  ils indiquent quand même à Facebook que
vous avez  visité cette page. Si  vous êtes à ce  moment-là connecté à
votre  compte, alors votre  dentification est  évidente. Mais  si vous
n'êtes  pas   connecté  à  votre   compte  ,  souvenez-vous   que  les
informations  qu'il est  possible de  récupérer avec  votre navigateur
permettent de vous identifier quasiment à coup sûr
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{lire ci-dessus: «le danger d'être suivi à la trace»}
\fi
\end{LaTex}
.

Mais ce n'est pas tout,  car \textbf{Facebook piste également les internautes qui
n'ont pas de compte} (\href{http://www.firstpost.com/tech/facebook-finally-admits-to-tracking-non-users-133684.html}{source})
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{http://www.firstpost.com/tech/facebook-finally-admits-to-tracking-non-users-133684.html}
\fi
\end{LaTex}
.

\vspace{12pt}
Une  parade est  d'utiliser l'extension  adblock-plus (qui  bloque les
publicités sur le web, autant  les encarts qui transforment votre page
web en sapin de Noël que  les 5 secondes de publicité avant les vidéos
de youtube) et de rajouter  le filtre "facebook filter".  Pour bloquer
encore plus de mouchards (une quantité incroyable dont on n'a pas idée
avant           de           les          bloquer),           utilisez
l'\href{https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ghostery/}{extension
Firefox Ghostery}.

Liens :



\begin{itemize}
\item \href{https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/adblock-plus/\%3Fsrc\%3Dsearch}{AdBlock Plus}
\item \href{http://www.squirrelconspiracy.net/abp/facebook-privacy-list.html}{le filtre facebook} pour AdBlock Plus
\end{itemize}

\vspace{12pt}
Est-ce utile  de préciser qu'il  existe des réseaux sociaux  libres et
distribués qui rendent ce pistage autrement plus difficile ?

\subsection{Centralisation, contrôle, censure}
\label{sec:orgf9bc996}


Quelques exemples de censure exercée par Facebook :
\begin{itemize}
\item ils ont supprimé la page de \textbf{Wikileaks}.
\item En mars  2010, la  page d'un  groupe promouvant  la  \textbf{séparation de
l’Église  et de l’État}  au Maroc  \href{http://standblog.org/blog/post/2010/03/31/Laicite-identite-Facebook}{a été  supprimée}, tout  comme fut
supprimé le compte du créateur du groupe
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{http://standblog.org/blog/post/2010/03/31}
\fi
\end{LaTex}
.

\item Facebook a  obéit à la police du \textbf{dictateur tunisien  Ben Ali} qui lui
demandait de supprimer tous les profils des révolutionnaires qui lui
étaient signalés (source : lesinrocks.fr, 14 février 2011)
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{Ont-ils simplement supprimé les comptes ou donné des informations permettant de
les identifier ?\}
\fi
\end{LaTex}

\item Facebook \textbf{nous interdit de  publier sur notre mur} ou d'envoyer tout
message qui contient un lien vers le site The Pirate Bay, quand bien
même il conduirait  à du contenu parfaitement légal.   C'est un site
critiqué par  l'industrie du  divertissement mais Facebook  l'a fait
par excès de zèle
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{http://www.numerama.com/magazine/17421-facebook-controle-et-censure-les-mails-envoyes-par-ses-membres.html}
\fi
\end{LaTex}
.
\item Facebook censure également les  liens vers \href{http://www.lamebook.com/}{Lamebook}, le "Facebook de
la honte", un site qui répertorie les statuts et les discussions les
plus honteuses ou drôles
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{Le Monde.fr, 23-11-2010}
\fi
\end{LaTex}
.
\item Facebook \textbf{modifie le flux d'actualité}  de 700 000 utilisateurs pour
étudier leur réponse à des  messages connotés sur le plan émotionnel
(\href{http://www.journaldunet.com/media/publishers/facebook-manipulation-emotionnelle-0614.shtml}{Journal Du Net}) ou  étudier leur réaction  à des messages incitant  à voter
(\href{http://www.motherjones.com/politics/2014/10/can-voting-facebook-button-improve-voter-turnout}{Motherjones.com}).
\end{itemize}

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=8cm]{im/facebook-berger.png}
\end{center}
\end{figure}
\end{LaTex}


Ce pouvoir  de filtrage, de profilage  et de censure  est possible car
Facebook est  un \textbf{service  centralisé}. Or, il  existe déjà  des réseaux
sociaux  dits  \textbf{distribués},  qui  sont  par  nature  insensibles  à  la
censure. Leur fonctionnement est semblable à celui du mail : il existe
beaucoup de «nœuds» du  réseau, potentiellement chaque utilisateur, et
ils sont capables de communiquer entre eux.

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=15cm]{im/archi.png}
\end{center} \label{im/CSN} %utiliser avec \ref{nom} \caption{Dire que
Facebook est un  réseau centralisé signifie que tout  le monde doit se
connecter sur  ses serveurs pour être  relié à ses  "amis". Tout passe
par un point central. A l'inverse,  sur un réseau distribué, il peut y
avoir  autant de points  de connection  au réseau  que d'utilisateurs.
Ceci permet  de garder  un contrôle total  sur ses données.  Le modèle
pair-à-pair (de  partage de  fichiers) est un  exemple de  réussite de
système distribué.}
\end{figure}
\end{LaTex}

\subsection{L'idéologie de Facebook - ce n'est pas fait par un étudiant cool.}
\label{sec:org8c5a440}

En ces temps  où on veut toujours nous faire croire  que les débuts de
l'internet  étaient seulement portés  par une  idéologie californienne
libératrice,  il est  salutaire de  lire  ou relire  l'article de  Tom
Hodgkinson   sur   Facebook  paru   dans   le\href{http://www.guardian.co.uk/technology/2008/jan/14/facebook}{   Guardian  en   janvier
2008}. Prémonitoire  et on  ne peut plus  d'actualité près de  [trois] ans
plus tard, soit une éternité à l'échelle temporelle du web.

Quelques extraits :

\begin{quote}
Facebook  est un  projet bien  établi,  et les  personnes derrière  le
financement sont  un groupe de  spécialistes du capital-risque  de la
Silicon  Valley,   qui  ont  clairement   pensé  l'idéologie  qu'elles
souhaitent diffuser dans le monde entier. (..)

Bien que le projet ait été  au départ conçu par le très médiatisé Mark
Zuckerberg,  le vrai  dirigeant  derrière Facebook  est le  philosophe
Peter  Thiel,  spécialiste  du  capital-risque et  futurologue  de  la
Silicon  Valley, âgé  de 40  ans. Il  y a  seulement trois  membres du
conseil de  direction sur Facebook  : Peter Thiel, Mark  Zuckerberg et
Jim Breyer, appartenant au groupe de capitalrisque Accel Partners.(..)

Mais Thiel est  plus qu'un capitaliste intelligent et  avare. C'est un
philosophe  du futur  et  un activiste  des  néoconservateurs. Il  est
diplômé de philosophie à Stanford,  en 1998 il coécrit un livre appelé
"Le  mythe  de  la  diversité",  qui est  une  attaque  détaillée  sur
l'idéologie  multiculturelle qui  domine  Stanford. Il  estime que  le
multiculturalisme   a   conduit   à   une  diminution   des   libertés
individuelles. Alors qu'il était étudiant à Stanford, Thiel fondait un
journal  de droite,  encore en  service actuellement,  appelé  "Que la
lumière soit".  Thiel est un  membre de TheVanguard.Org, un  groupe de
pression néoconservateur  sur Internet, qui  a été créé  pour attaquer
MoveOn.org,  un groupe  de pression  de  gauche qui  travaille sur  le
Web. (..)

L'Internet  [personnification  étrange…]fait   immensément  appel  aux
néoconservateurs tels que Thiel, parce qu'il promet une certaine forme
de liberté dans des relations humaines  et dans les affaires : absence
de   droits   nationaux   embêtants,   suppression   des   frontières,
etc.  L'Internet  est le  cheval  de  Troyes  du libre-échange  et  de
l'expansion du  laissez faire.  Peter Thiel  semble également soutenir
les paradis  fiscaux en  mer, et réclame  que 40 \%  de la  richesse du
monde  réside dans  les endroits  tels que  Vanuatu, les  Îles Cayman,
Monaco  et les  Barbade. Je  pense qu'il  est réaliste  d'indiquer que
Thiel, comme Rupert Murdoch, est contre l'impôt et les taxes.  Il aime
également la mondialisation de la culture numérique parce qu'elle rend
les  banquiers mondiaux  difficiles à  attaquer. «Vous  ne pouvez  pas
avoir une révolution des ouvriers contre  une banque, si la banque est
domiciliée au Vanuatu, » estime t-il\ldots{} (..)

Ainsi, Peter  Thiel essaye  de détruire le  monde réel,  qu'il appelle
aussi «  nature », pour  le remplacer par  un monde virtuel,  et c'est
dans   ce   contexte  que   nous   devons   regarder   le  succès   de
Facebook. Facebook  est une expérience délibérée  dans la manipulation
globale, et  Peter Thiel est une  lumière pleine de  promesse pour les
néoconservateurs,  avec un penchant  pour les  folies utopiques  de la
technologie. Pas  vraiment quelqu'un que  je souhaite aider  à devenir
riche pour ses projets\ldots{}(..)
\end{quote}

Certes, cet article a un côté excessif dans la dénonciation, naïf dans
la nostalgie et  quelque peu ignorant du travail  des ingénieurs et de
la  complexité des  rouages  économiques,  mais il  remet  pas mal  de
pendules  à  l'heure  et   cela  nous  change  des  propos  lénifiants
habituels.

Source  :  \href{http://blogues.ebsi.umontreal.ca/jms/index.php/post/2010/10/11/Les-origines-libertariennes-de-Facebook}{blogues.ebsi.umontreal.ca}  et  traduction de  l'article  de
l'article  du Guardian  en Français  par \href{http://www.noslibertes.org/}{noslibertes.org}.   Le  \href{http://www.noslibertes.org/doc/mondialisation/FacebookTonAmiPourLaVie.pdf}{pdf se
trouve ici}.


\uline{Remarque}:  pour   une  discussion  plus   complète  sur  l'idéologie
ultra-conservatrice libertarienne portée par des projets du «web 2.0»,
on  lira  avec  intérêt  \href{https://sortirdefacebook.wordpress.com/2012/10/26/le-livre-jaime-pas-facebook-par-ippolita/}{le  livre «J'aime  pas  Facebook» } du  groupe
pluridisciplinaire Ippolita
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{https://sortirdefacebook.wordpress.com/2013/01/14/le-livre-jaime-pas-facebook-par-ippolita/}
\fi
\end{LaTex}
.

\subsection{Desctruction de l'environnement}
\label{sec:orgd90ca54}

Derrière Facebook,  il y a  de grosses machines toujours  connectées à
Internet qui tournent pour fournir  le service, et pour calculer plein
de choses  nous concernant.  Ces  machines sont des serveurs  que l'on
regroupe  dans  des  "data  centers".   Cela  leur  demande,  d'abord,
d'acheter énormément de  machines. Ce n'est déjà pas  très «green». Et
puis  ces  infrastructures   consomment  énormément  d'électricité  et
dégagent énormément de chaleur qu'il faut chercher à refroidir.


Donc Facebook (et google, et les autres gros de l'industrie) cherchent
à constuire  leurs data  centers, qui consomment  autant d'électricité
que des villes de 50 000 habitants, dans \href{http://www.clubic.com/internet/facebook/actualite-455150-facebook-installe-datacenter-europe-cercle-arctique.html}{des pays froids}
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{http://www.clubic.com/internet/facebook/actualite-455150-facebook-installe-datacenter-europe-cercle-arctique.html}
\fi
\end{LaTex}
.  De plus Greenpeace a épinglé Facebook sur sa politique énergétique,
basée  principalement  sur le  charbon (bien  que
Greenpeace ne soit pas irréprochable non plus)
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{Le Monde.fr, 1-04-2010}
\fi
\end{LaTex}
.

\begin{quote}
\emph{Et tout cela, pour quoi faire ?!}
\end{quote}

\vspace{12pt}
Faisons  ici  une  digression  sur  le modèle  acentré  d'internet  et
l'efficacité  énergétique d'un réseau  décentralisé (versus  le gâchis
des réseaux centralisés): voir  l'interview de Benjamin Bayard plus bas
dont voici un petit extrait :

\begin{quote}
Le   modèle  de   développement  d’Internet   est   d’être  totalement
acentré. Il n’y a pas de  centre, pas de partie plus importante ou par
principe  plus  grosse  que  les  autres, afin  de  rendre  l’ensemble
indestructible.
\end{quote}

\begin{quote}
Soit on  a recours  à d’énormes  centres, qui  diffusent des
puissances électriques monumentales sur des réseaux gigantesques et où
on  utilise à  peu près  30  \% de  l’énergie pour  chauffer le  réseau
(c’est-à-dire qu’on  la perd  en ligne). Soit  on est sur  des modèles
totalement  acentrés, où  chacun  produit un  petit peu  d’électricité
servant à se  chauffer (si nécessaire), ou à  chauffer les voisins (si
superflu). Les  écolos se rendent  compte, aujourd’hui, que  ce second
modèle est beaucoup plus efficace.
\end{quote}
Or, il existe des réseaux sociaux qui… eh oui, tout à fait.

\subsection{La culture du narcissisme}
\label{sec:org34b7322}
«Repli   sur   le    présent,   dépolitisation   et   divertissement,
hyperprésence  de   la  publicité,  appétit   insatiable,  le  cynisme
confortable,  la  valorisation  de  soi,  l'incapacité  relationnelle,
victime et bourreau, vivre  dans la contradiction»,… autant de titres
développés  par les  \textbf{Renseignements Généreux}  dans leur  brochure (qui
n'évoquent cependant jamais les réseaux sociaux) que nous trouvons trop
pertinents pour ne  pas analyser nos usages de  Facebook et consorts à
travers cette grille de lecture.


Nous vous  proposons ainsi la  lecture d'une brochure qui  nous paraît
poser de bonnes questions : \textbf{«\href{http://www.les-renseignements-genereux.org/brochures/443}{La Culture du Narcissisme»}}, par le
collectif grenoblois Les Renseignements Généreux
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{http://www.les-renseignements-genereux.org/brochures/443}
\fi
\end{LaTex}
.

\vspace{12pt}

En  se  basant  principalement  sur  l'ouvrage  du  penseur  américain
Christopher  Lasch  «La  culture  du  narcissisme», paru  en  79,  les
Renseignements  Généreux  essaient  de  répondre en  filigranne  à  la
question titre : quel est  l'impact du capitalisme sur notre psychisme
?  Ils  ont rédigé une synthèse «librement  inspirée et volontairement
réactualisée de cet ouvrage».

\vspace{12pt}
Sommaire :
\begin{enumerate}
\item Les hantises collectives : des hantises peuplent l'imaginaire
collectif  et   favorisent  l'émergence  du   narcissisme.  Quelles
sont-elles ?
\item Narcisse se défend : né du désespoir, Narcisse va chercher le
soulagement. Inconsciemment, son psychisme va mettre en place toute
une série de mécanismes de défense.
\end{enumerate}

Nous ne pouvons également que  vous recommander la lecture du court et
complet «Facebook, anatomie d'une chimère» aux éditions du CMDE
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{voir la chronique sur notre site}
\fi
\end{LaTex}
.


Bonne lecture !

\section{Une bonne manière de voir le web}
\label{sec:orgc213f14}
\subsection{Réseau acentré et efficacité énergétique}
\label{sec:orge59910e}
Benjamin Bayard  est le  président de
French Data Network, le plus  ancien fournisseur d’accès à Internet en
France encore en  exercice.  La médiatisation de ses  idées est passée
par  une grande  diffusion d'une  conférence sur  le thème  « Internet
libre ou  Minitel 2.0  » donnée lors  des 8es Rencontres  mondiales du
logiciel libre
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{Elle est visible sur http://www.fdn.fr/minitel.avi}
\fi
\end{LaTex}
.

Il est interviewé ici par le journal\href{http://www.article11.info/\%3FBenjamin-Bayart-Il-est-desormais}{ Article 11}. (Larges) extraits.

\begin{quote}
\textbf{Le modèle de développement d’Internet est d’être totalement
acentré.}
Il n’y a pas de centre, pas de partie plus importante ou par
principe  plus  grosse  que  les  autres, afin  de  rendre  l’ensemble
indestructible. Les échanges y  sont normalisés de manière à préserver
une  grande  hétérogénéité  ;  Internet  a été  conçu  pour  que  deux
ordinateurs de marque et  de constructeur différents puissent discuter
entre eux, pour peu qu’ils respectent un tout petit bout de norme.

Ce réseau acentré existe, même s’il est en même temps un optimal qu’on
n’atteint par  définition jamais.  Et ce réseau  a de  grandes vertus,
dont  celle  de garantir  les  libertés  sur  Internet. Je  prends  un
exemple  : s’il  n’y avait  plus que  des plateformes  centralisées de
blogs, vous y publieriez ce qu’on voudrait bien vous laisser publier –
nous serions revenus au modèle  de la télévision. Mais pour l’instant,
aucune plateforme ne  peut se permettre de trop  censurer, parce qu’il
suffit de dix  jours pour lancer une nouvelle  plateforme. C’est cette
capacité  d’acentrer  qui  garantit  les libertés  dans  les  systèmes
centralisés.

Cela évoque autre chose : \textbf{il y a finalement une notion de biodiversité
sur  Internet}.  C’est-à-dire  qu’il  y  a  une  diversité  strictement
nécessaire.  Par   exemple,  s’il  n’y  a  plus   qu’un  seul  système
d’exploitation, le réseau change très vite, pouvant dériver vers autre
chose. On l’a vu quand  Internet Explorer était ultra-hégémonique : le
web était paralysé, il n’a à peu près pas évolué pendant dix ans.

Tout cela renvoie  – enfin – à l’existence  d’une masse critique. S’il
n’y a plus assez de partie  acentrée, très vite le système dégénère et
s’effondre. C’est pour ça que j’ai lancé le sujet sur le minitel 2.0 ;
je  redoutais et  je redoute  encore qu’on  descende en-dessous  de la
masse  critique. Par exemple,  le jour  où le  service mail  sera trop
centralisé,  ceux  qui n’utiliseront  pas  de  grosses messageries  se
retrouveront le bec  dans l’eau. Pour rappel  : il y a à  peu près 150
fournisseurs de mail sur la  planète, dont des très importants (Gmail,
Hotmail,  Facebook\ldots{}),  des importants  (qui  sont  les  gros FAI  en
général, dont  Orange et Free)  et enfin, autour, des  moucherons. Que
les  très importants  et les  importants  décident de  ne plus  parler
qu’entre eux, c’est-à-dire de bloquer les mails des moucherons, et ces
derniers disparaîtront.  C’est en  cours. Il y  a des périodes  où les
mails sortant de  telle ou telle micro-structure ne  sont pas acceptés
par Hotmail,  d’autres périodes où ils se  retrouvent d’office classés
par les spams.  Mais tant  qu’il reste une masse critique, en l’espèce
1 \% du trafic mail géré  par les moucherons, les géants ne peuvent pas
les ignorer totalement  ; ils sont obligés de faire  un tout petit peu
attention à eux.  Au risque, sinon, de provoquer trop de  remous : 1 \%
de la population, ça peut faire du bruit\ldots{}


\vspace{12pt}

\uline{Question :} C’est étonnant de vous entendre parler – un peu au-dessus – de
biodiversité : ça semble incongru s’agissant d’Internet\ldots{}



\uline{Réponse :}
Et pourtant\ldots{}  Une illustration  très parlante :  les écolos  sont en
train de se saisir de cette  idée de réseau acentré, et tout ce qu’ils
construisent autour  de la  notion de développement  durable ressemble
énormément  à Internet.  Exemple  :  les travaux  se  penchant sur  la
meilleure   façon   de   gérer   l’électricité  dégagent   deux   gros
modèles.  Soit on  a recours  à d’énormes  centres, qui  diffusent des
puissances électriques monumentales sur des réseaux gigantesques et où
on  utilise à  peu près  30  \% de  l’énergie pour  chauffer le  réseau
(c’est-à-dire qu’on  la perd  en ligne). Soit  on est sur  des modèles
totalement  acentrés, où  chacun  produit un  petit peu  d’électricité
servant à se  chauffer (si nécessaire), ou à  chauffer les voisins (si
superflu). Les  écolos se rendent  compte, aujourd’hui, que  ce second
modèle est beaucoup plus efficace.

Ce  modèle  ressemble  d’ailleurs  beaucoup à  d’antiques  modèles  de
société,  qui sont  des sociétés  beaucoup plus  résilientes.  Au XVIe
siècle, la peste avait besoin d’un  bon bout de temps pour aller d’une
partie du  pays à l’autre ;  aujourd’hui, elle ne  mettrait pas quinze
jours\ldots{} La résilience de ces  réseaux, on la connait donc depuis très
longtemps.  Le  grand intérêt  des systèmes ultra-centralisés  qu’on a
commencé à  construire au Moyen-Âge était de  gagner en communication,
en vitesse, de permettre à la civilisation de progresser beaucoup plus
vite. Mais quand on arrive  à l’extrême de ces modèles-là, on débouche
sur le  monde de la fin du  XXe siècle. Soit des  sociétés folles, qui
sont  devenues  très  fragiles  –  presque rien  suffit  à  les  faire
vaciller.   Des  systèmes   dangereux  –   à  l’image   des  centrales
nucléaires. Le problème est là.

Il en va  de même en ce  qui concerne les serveurs. Si  vous avez chez
vous  un  petit bout  de  serveur  qui  correspond parfaitement  à  la
puissance dont vous avez besoin  (soit moins de puissance qu’un iPhone
pour la  majorité des gens,  c’est-à-dire une quantité  d’énergie très
limitée)  :  parfait.  Pas  besoin  d’alimenter  des bandes  passantes
énormes  vers des  serveurs qui  sont à  l’autre bout  de  la planète,
stockés par centaines de milliers dans un data-center de 30 000 mètres
carrés qu’il faut refroidir en permanence  – pour peu que ce soit dans
les déserts de Californie, il faut les climatiser\ldots{}. \textbf{L’efficacité énergétique est bien meilleure quand le réseau est décentralisé, il
est même possible de l’alimenter avec un petit peu de photovoltaïque}. Essayez un petit  peu d’alimenter un data-center avec
du  photovoltaïque, on  va doucement  rigoler\ldots{}  Pour  résumer  : tel
qu’il  existe   aujourd’hui,  le   coût  énergétique  du   réseau  est
négligeable  par rapport aux  gains qu’il  permet ;  mais il  est très
important par  rapport à ce qu’il  pourrait être. Par  contre, le coût
énergétique des machines  de Google – qui ne  participe pas du réseau,
mais  des services  – est  tout  simplement énorme.   Vous saviez  que
Google, qui doit  faire tourner peu ou prou  dix millions de machines,
était  le deuxième ou  troisième plus  gros fabricant  d’ordinateur au
monde ? Juste pour ses propres besoins\ldots{} C’est du délire.
\end{quote}
Source : \href{http://www.article11.info/\%3FBenjamin-Bayart-Il-est-desormais}{interview de Benjamin Bayard dans Article11}. Article11 est un
journal papier que vous pouvez acheter en kiosque.

\section{Supprimer son compte Facebook}
\label{sec:org891f89f}
Voici la partie que vous devriez attendre en trépignant !


Pour supprimer son compte (et  non le «désactiver»), il faut savoir \href{https://ssl.facebook.com/help/contact.php\%3Fshow\_form\%3Ddelete\_account}{le
lien magique}. Il est inaccessible dans l’interface normale de Facebook
(!!!), il est nécessaire de chercher «delete account» dans le
«Help Center» pour trouver la rubrique «How do I permanently delete my
account?» et dénicher le lien. Et  le plus vicieux, c’est qu’ils ne le
suppriment \href{http://www.facebook.com/help/\%3Ffaq\%3D15665}{qu’après un certain temps} (14 jours!), pour vous «donner le
temps de  changer d’avis». Et  si jamais vous visitez  Facebook durant
cette période de 14 jours, votre compte est réactivé.

\section{Les alternatives à Facebook}
\label{sec:orgd609bf7}
Nous y voilà !

Les réseaux sociaux présentés ci-dessous sont des \textbf{logiciels libres et
 des réseaux distribués}. Ainsi personne  ne contrôle tous les comptes
 des  utilisateurs, donc  n'est  capable ni  de  récupérer toutes  les
 données personnelles,  ni d'espionner  votre surf sur  le web,  ni de
 tout vendre  aux banques et  assurances, ni de censurer  des comptes.
 N'importe qui peut installer le logiciel  sur son
 propre serveur  et de  là se  connecter au  réseau mondial (comme le mail).  Si cette
 opération recquiert certaines compétences  techniques, cela est rendu
 de plus en plus abordable grâce aux projets \href{http://yunohost.org/?lang\%3Dfr}{Yunohost} et \href{https://labriqueinter.net/}{la Brique Internet}.


Cependant,  ce  sont toujours  des  réseaux  sociaux,  gardons un  œil
critique ;)

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=16cm]{im/pjnpf2.png}
\end{center}
\label{im/pjnpf2} %utiliser avec \ref{nom}
%\caption{}
\end{figure}
\end{LaTex}

\subsection{Diaspora}
\label{sec:org7f8271c}
C'est un réseau social libre et distribué.


À l'origine,  ce sont quatre étudiants en  informatique aux États-Unis
qui ont lancé un appel à dons en 2010 afin de construire un concurrent décentralisé
à Facebook. Ils ont récolté 20  fois le montant demandé, ont travaillé
et  sorti la  première  version, puis  ont quitté  le  projet. Il  est
maintenant géré  ouvertement par la communauté.  Les développeurs sont
bénévoles, et font un appel à don de temps en temps.

Le projet est encore un peu jeune  (la galerie photos est simple et il
n'y  a  pas de  tchat)  mais  il continue  à  évoluer  et propose  les
fonctionnalités attendues:
\begin{itemize}
\item poster un message en incluant photo, vidéo, un fichier quelconque ou
un sondage,
\item choisir la visibilité de ses messages (cercle(s) de contacts ou
visibilité publique),
\item supprimer une publication,
\item définir son profil public et privé,
\item suivre d'autres personnes,
\item suivre des "hashtags" ou mots-dièses (ce qui remplace les "groupes" facebook),
\item suivre un profil public par son flux RSS, etc
\end{itemize}

Diaspora est très facile à prendre en main.

Il  est possible de  partager la  page web  que l'on  est en  train de
visiter avec l'extension Firefox \href{https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/diaspora-advanced-sharer/}{Diaspora Advanced Sharer}.

De plus,  il est possible  d'accéder à son compte  Facebook, Twitter,
Tumblr et Wordpress au travers
de Diaspora.

\vspace{12pt} Ce tutoriel  vous expliquera tout : \href{https://fr.wikibooks.org/wiki/Diaspora\_:\_Le\_guide\_du\_parfait\_d\%25C3\%25A9butant}{le  guide du parfait
débutant}. Vous pouvez créer un compte à de multiples endroits, tel que
sur l'instance de l'association Framasoft: \href{https://framasphere.org/}{Framasphere}.



\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=15cm]{im/diaspora.png}
\endcenter}
\label{diaspora} %utiliser avec \ref{nom}
\caption{Son profil sur Diaspora*}
\end{figure}
\end{LaTex}

\subsection{Friendica et Hubzilla}
\label{sec:org00a4499}
Friendica est également libre et décentralisé.

Friendica  propose beaucoup  de \href{http://friendica.com/features}{fonctionnalités}  très  pratiques.  Par
exemple, et ça paraît le minimum qui manque dans les autres (y compris
Facebook), il est possible de :
\begin{itemize}
\item publier des \textbf{photos} et permettre à tout le monde de les voir, même sans
compte Friendica, ou alors de gérer finement leur accès;
\item \textbf{accéder à son compte Facebook} (en attendant
de  supprimer  son  compte  ;)  ),  Twitter,  StatusNet,  Wordpress,
Blogger, bientôt Diaspora, etc
\item attacher  une \textbf{pièce-jointe}  à  ses  publications;
\item tchater
\item mettre en forme le message qu'on publie, le modifier après publication;
\item \textbf{supprimer un  message} publié sur son  mur;
\item utiliser un \textbf{calendrier} personnel et partager des évènements;
\item supprimer tous les messages vieux de plus d'un nombre de jours donné;
\item créer un profil public,
\item créer \textbf{plusieurs profils} et choisir lequel les amis peuvent voir;
\item choisir un autre \textbf{thème graphique} pour sa page ou créer le sien;
\item etc
\end{itemize}


\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=15cm]{im/friendica2.png}
\end{center}
\label{friendica} %utiliser avec \ref{nom}
\caption{Friendica est plus avancé que Diaspora.}
\end{figure}
\end{LaTex}

Site : \url{http://friendica.eu/}

Au final, Diaspora est  plus élégant mais Friendica dispose de
plus de fonctionnalités.

Mais Friendica  a quelques  limitations techniques,  ce pour  quoi ses
créateurs    travaillent     maintenant    sur     sa    continuation,
\href{http://hubzilla.org/}{Hubzilla}. Notamment, un  profil n'est maintenant plus lié  au site qui
l'a créé. Donc  si le site français,  \url{https://blablanet.fr/}, ferme ses
portes  et que  vous avez  sauvegardé  votre profil,  vous pourrez  le
migrer vers une nouvelle maison.

Hubzilla, c'est aussi:
\begin{itemize}
\item des albums photo,
\item la possibilité d'écrire un blog,
\item un système de stockage de fichiers,
\item des salons de discussion,
\item un agrégateur de flux RSS,
\item une  connection avec  de  nombreux services:  Diaspora, GNU  Social,
Wordpress, etc
\end{itemize}

La version 1 est sortie en décembre 2015.


\subsection{Movim, Jappix, n-1, Crabgrass}
\label{sec:org22b78d0}
Ces réseaux sont également d'autres solutions prometteuses.

Movim :  \url{http://movim.eu/} : on y  trouve un mur, un  blog, une galerie
photo, des contacts, un tchat…  tout est fonctionnel et agréable. Même
s'il  a moins  de  fonctionnalités que  Friendica,  il s'est  beaucoup
étoffé  depuis sa  création  et est  maintenant  une alternative  très
sérieuse. Vous  pouvez vous \href{http://movim.eu/?p\%3Dpods}{créer  un compte sur l'une  des instaneces
existantes}.

Jappix est une autre solution à découvrir: \url{http://jappix.org/}

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=8cm]{im/movim.png}
\end{center}
\label{im/movim} %utiliser avec \ref{nom}
\caption{Un profil sur Movim}
\end{figure}
\end{LaTex}

\vspace{12pt}
Enfin, les individus ou groupes souhaitant principalement s'organiser et
travailler pourront se tourner vers \href{https://linuxfr.org/users/tankey/journaux/lor\%C3\%A9a-pour-un-r\%C3\%A9seau-social}{n-1 / Lorea} ou \href{http://antonin.moulart.org/crab-grass-un-logiciel-libre-dorganisation-et-de-transformation-social/}{Crabgrass}.
 On  peut y faire
actuellement beaucoup de choses : gérer son profil, créer des groupes,
des sous-groupes, publier des articles  longs et illustrés et gérer la
manière dont ils sont partagés,  déposer des documents de toute sorte,
… Ce sont des espagnols qui travaillent activement sur n-1. Ils ont gagné un
prix  ex-aqueo en  été  2012, leur  apportant  une aide  de 4000€.  La
version 1.8 est sortie en  novembre 2012. C'est un groupe d'activistes
nord-américains qui développe Crabgrass.

Lien direct : \url{https://n-1.cc/}


\uline{Remarque} :  une alternative  libre et  décentralisée de  Twitter est
\href{https://gnu.io/social/}{GNUSocial} (ou encore \href{http://mart-e.be/post/2013/04/02/pump-io-un-nouveau-reseau-social-libre-et-decentralise/}{Pump.io}).

\section{Du bon usage des autres outils d'internet}
\label{sec:orge6b3586}

De plus en plus de solutions libres et respectueuses émergent.

Si  vous cherchez  quelque chose,  regardez d’abord  sur l’association
Framasoft !  Ils proposent des  outils libres en  pagaille (Framadate,
Framalistes-de-discussion, Frama-appels  vidéo, etc). Mais ce  ne sont
pas les seuls, et toutes ces assos (ou entreprises) s’organisent en un
collectif, les \href{https://chatons.org/}{CHATONS}. Vous voulez donc un Owncloud ou un hébergement
de photos ? Cette fois-ci, allez voir \href{https://zaclys.com/}{la mère Zaclys} !

\subsection{Navigateur web}
\label{sec:org2b4b127}
Préférez Mozilla Firefox à Internet Explorer et Google Chrome !


Firefox est un logiciel libre édité par la\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mozilla\_Foundation}{ fondation Mozilla}, Internet
Explorer est édité par Microsoft  et est très célèbre pour ses \href{http://www.01net.com/editorial/523061/alerte-a-la-faille-de-securite-sur-internet-explorer/}{failles
de  sécurité}   qui  ont  même   conduit  \href{http://www.presse-citron.net/faille-de-securite-internet-explorer-quand-letat-sen-mele}{l'État  à   déconseiller  son
utilisation}. Firefox est aussi et surtout bien plus riche en fonctionnalités.

Mais  ce n'est  pas le  seul navigateur  web libre  : Chromium  est la
version  libre  de  Google  Chrome  (mais l'\href{http://www.numerama.com/magazine/25997-ubuntu-pourrait-abandonner-firefox-au-profit-de-chromium.html}{utiliser  c'est  se  faire
Hara-Kiri}), et il existe \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Konqueror}{Konqueror}, \href{http://www.framasoft.net/article5009.html}{Midori}, Epiphany, et d'autres.

\subsection{Messagerie électronique}
\label{sec:org5a7540e}
Il existe plusieurs  solutions pour placer nos  communications en lieu
sûr  et  tranquille.  Quelques  unes   sont  à  prix  libre,  d’autres
gratuites.

\subsubsection{Thunderbird et Gandi}
\label{sec:orgf3b4e36}
Avec le logiciel de messagerie Thunderbird, vous pouvez vous créer une
adresse mail libre.  Le partenaire de la fondation Mozilla
pour l'Europe est Gandi. Avec Mozilla et Gandi (lisez \href{https://www.gandi.net/qui-est-gandi/}{qui
c'est} et\href{https://www.gandi.net/soutient/}{ qui ils soutiennent}), vous pouvez avoir confiance. Cela coute
moins d'un café par mois: 12€/an.

Pour créer votre adresse rien de  plus simple : cela vous sera proposé
lors de  l'installation de Thunderbird,  et vous pouvez aller  dans le
menu Fichier-> Nouveau-> Obtenir un nouveau compte courrier.

C'est le moment de changer vos vieilles adresses !

\subsubsection{L'association Sud-Ouest.org}
\label{sec:orgc7b1bd6}

Une   autre   possibilité    est   d'utiliser   les   services   d'une
association. L'association sud-ouest.org propose des adresses en
@mailz.org,  @sud-ouest.org, @aquitania.org ou  @neutralite.org. C'est
un  service  à  prix  libre   qui  garantit  le  respect  des  données
personnelles.

\url{https://www.sud-ouest.org/}

Pour s'inscrire : \href{https://www.sud-ouest.org/\%3Fpage\%3D4\&desc\%3Dinscription-adhesion-association-sud-ouest-org-hebergeur-mail-libre-a-prix-libre-www.sud-ouest.org}{la page d'inscription}.

\vspace{12pt}

Ce  n'est pas  automatique mais  ils répondent  très  rapidement. Nous
avons d'ailleurs en  face des gens disponibles qui  peuvent répondre à
nos questions, par mail ou par tchat.

Ce service n'est pas gratuit, ils le proposent
à  \textbf{prix libre}. C'est  la petite  contrepartie pour  gagner en
liberté ! L'inscription  à l'association coute 2€ par  an, et une idée
du prix que les adhérents proposent est de 1.50 par mois pour 500Mo de
stockage, ce qui revient à \textbf{20€ par an}.

L'interface  pour voir  ses mails  en ligne  est roundcube.   C'est un
logiciel libre largement utilisé  (Free utilise le même, par exemple).
Si vous venez  de \textbf{gmail} et aimez trop  le système des conversations,
je vous  conseille d'utiliser le  logiciel de gestion de  comptes mail
\href{https://www.mozilla.org/fr/thunderbird/}{Mozilla   Thunderbird}  et  d'installer   l'extension  "\href{https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/gmail-conversation-view/}{conversations}".
Thunderbird  est très pratique  pour gérer  plusieurs comptes  en même
temps, donc idéal pour votre transition !

Le  service  proposé  marche  très  bien  et  la  configuration  avec
thunderbird est automatique.

Les  créateurs de  l'association sont  des membres  de l'April  et de
l'Abul,  des association  françaises  bien connues  de  défense et  de
promotion du logiciel libre.

Plus d'informations sur Sud-Ouest.org :
\url{https://linuxfr.org/news/sud-ouestorg-un-h\%C3\%A9bergeur-libre-de-courriels-et-soucieux-de-v}



\subsubsection{Tutanota, gratuit et crypté}
\label{sec:orgbc6c30a}
Un nouvel acteur post-révélations Edward Snowden est le fournisseur de
mail \href{https://tutanota.de/\#!home}{Tutanota}. Ils sont allemands,  les données sont donc hébergées en
Allemagne, et propose un service accès sur la sécurité: tous les mails
sont cryptés à l’envoi et sur leur serveurs, à l’exception de quelques
métadonnées. Dans la pratique, leur interface est facile à utiliser et
cela ne  demande aucune connaissance particulière  à l’utilisateur. La
seule différence  est que lorsqu’on envoie  un email à un  contact qui
n’utilise pas Tutanota, il faut choisir si on crypte le message. Si on
le  crypte, alors  il faut  choisir  un mot  de passe  que l’on  devra
envoyer par un autre moyen à notre  contact, sinon il ne peut pas lire
le mail. Si on ne le crypte pas, le mail arrive, comme d’habitude.

\href{https://github.com/tutao/tutanota}{Leur application est un logiciel libre}.

Les comptes sont \textbf{gratuits} pour 1 Go de stockage.

Étant un service  jeune, peu de fonctionnalités  sont disponibles dans
l’interface web  (pas de  filtres de messages,  pas de  recherche), et
pour des raisons de sécurité, on ne peut pas utiliser Tutanota en IMAP
(avec un logiciel comme Thunderbird).

\subsubsection{Et d'autres…}
\label{sec:orgbb6588b}
Vous pouvez également vous créer une nouvelle adresse courriel chez :
\begin{itemize}
\item \url{http://www.lautre.net/}  associatif, proposent  beaucoup de  services
dont le mail, à partir de 23€ par an. On peut tout tester pendant 30
jours. \href{https://admin.lautre.net/adm/inscription/insc1.php}{Essayez donc !}
\item \url{https://www.mailoo.org/}
\item \href{http://www.toile-libre.org/fr/services}{toile-libre.org}
\end{itemize}

\subsection{Messagerie instantanée}
\label{sec:org399c3a9}

Pour discuter avec autre chose que google tchat, msn (de Microsoft) ou
le  tchat de  Facebook,  nous  avons \textbf{Jabber,  un  protocole libre  et
décentralisé}.  Contrairement aux autres réseaux, il est distribué sur
l’ensemble de la  planète, d’une manière assez comparable  à ce qui se
passe  lorsque vous échangez  des courriels  : vous  êtes abonné  à un
serveur  Jabber particulier,  les serveurs  Jabber parlent  entre eux,
vous permettant de discuter  avec les utilisateurs de Jabber connectés
aux autres serveurs.  (source : \href{http://wiki.jabberfr.org/Premiers\_pas}{jabber-fr})

\uline{Remarque}:  si vous  souhaitez de  la communication  collaborative, par
fils  de discussion,  à  la Slack,  voyez \url{https://framateam.org/}.

Le plus simple pour\href{http://wiki.jabberfr.org/Sp\%C3\%A9cial:Connexion}{ se créer un compte de messagerie instantanée} :
\begin{itemize}
\item installez le logiciel gajim (sous linux ou windows)
\url{https://gajim.org/}

\item au démarrage,  il vous  propose de  créer un  compte.  Faites-le en
choisissant le  serveur im.apinc.org (Association  de Promotion d'un
Internet  Non Commercial)  ou  un  autre de  la  liste, par  exemple
im.toile-libre.org.  Cette procédure  ne demande  aucune information
personnelle, aucune adresse mail n'est à fournir.
\item utilisez gajim pour tchatter  avec vos amis ou utilisez votre client
de  messagerie habituel  où  vous ajouterez  le compte  nouvellement
créé, tel  que empathy.  Vous pouvez  même parler avec  vos amis sur
msn à partir de votre compte jabber.
\end{itemize}


\uline{Remarque importante} : google utilise le protocole jabber pour son
tchat, donc vous ne pouvez pas vous créer de nouveau compte jabber sur un
autre serveur avec le même nom d'utilisateur que votre compte gmail.

Plus d'infos : \url{http://jabber.apinc.org/}



Pour comprendre vraiment pourquoi utiliser  Jabber et pas le reste, et
lire plus de critiques sur msn (windows live messenger) :\\

\url{http://jabber.ecchi.ca/?page=pourquoi}
\subsection{Appels vidéos}
\label{sec:orgfcdd6fe}

Il existe plusieurs solutions pour  passer des appels audios et vidéos
avec  des   logiciels  libres  (et  sans   participer  à  l’espionnage
généralisé).

Le plus  simple est  aujourd’hui peut  être le  logiciel Jitsi  et son
interface  web, pour  laquelle  nous avons  une  instance offerte  par
(encore) Framasoft:
\begin{itemize}
\item \url{https://framatalk.org/} rien à installer, rien à configurer, pas d’inscription: ça marche©
\item mais aussi sur \url{https://meet.jit.si/}
\item voir d’autres idées sur \href{https://sortirdefacebook.wordpress.com/2015/07/09/firefox-hello-la-meilleure-alternative-a-skype/}{notre billet de blog}
\end{itemize}

Il  existe d'autres  logiciels de  VoIP.  Il  suffit de  se créer  une
adresse SIP et  d’appeler son correspondant sur la  sienne.  Une bonne
solution est \textbf{Linphone}.   Ce logiciel est disponible  pour toutes les
plateformes (linux,  windows, mac,  iphone, blackberry…) et  permet de
passer  des appels  entre ordinateurs,  d’un ordinateur  vers un  vrai
téléphone  fixe  ou  mobile,  voire d’utiliser  sa  ligne  fixe.   Les
communications  sont établies  en  pair-à-pair, de  sorte qu’elles  ne
passent pas par un serveur centralisé (à l’inverse de Skype) et il est
possible de  les chiffrer.  Vous pouvez  lire toutes  nos explications
sur \href{https://sortirdefacebook.wordpress.com/2014/04/18/linphone-alternative-a-skype-toutes-plateformes/}{un billet de blog}.

Si on récapitule:
\begin{itemize}
\item Jitsi (Linux, Windows, Mac): \url{https://jitsi.org/index.php/}
\item Linphone (Linux, Windows, Mac) : \url{https://www.linphone.org/}
\item mais aussi Ekiga (Linux, Windows) : \url{http://ekiga.org/}
\end{itemize}

Le  protocole  \textbf{Jabber  permet  également  des  conférences  audio  et
vidéo}. Le logiciel empathy (installé  par défaut dans la majorité des
distributions Linux)  le permet  : une fois  que vous avez  créé votre
compte  Jabber, il suffit  de cliquer  droit sur  votre contact  et de
choisir "appel vidéo".

Tutoriel   :  comment   passer   un  appel   vidéo   avec  empathy   :
\url{http://doc.ubuntu-fr.org/empathy}
Skype a été  racheté par Microsoft.  Le protocole  de communication de
Skype est  fermé.  Aucune autre  application ne peut  communiquer avec
lui (comme le téléphone qui appelle  un seul opérateur), et on ne sait
pas  ce  qu'il  fait.   Saviez-vous  qu'\textbf{à  chaque  connection,  Skype
récupére tous vos marques-pages de Firefox ou d'Internet Explorer} ?

\subsection{Moteurs de recherche}
\label{sec:orge0b1a80}
L'hégémonie  de  google  et  son  pistage permanent  pose  de  grandes
questions que nous avons à peine effleurées.

Mais hauts les cœurs, il existe des moteurs de recherche alternatifs et
performants.


\subsubsection{Startpage, google sans le pistage}
\label{sec:orgac21797}
Pour avoir  les résultats  de google sans  être pisté :  \href{https://eu3.startpage.com/}{startpage}. On
  peut \href{https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/startpage-privacy-search-engin/}{le rajouter à firefox}, et commencer à l'utiliser dès maintenant
  !

C'est une  entreprise, Ixquick, qui fait  l'intermédiaire entre vous
et google et \textbf{filtre  les informations personnelles}. C'est en quelque
sorte google sans danger, mais ce n'est  pas
le  moteur idéal  car il  est centralisé  et repose  entièrement sur
google.

\subsubsection{Duckduckgo, un indépendant respectueux}
\label{sec:orgb423c6b}
\textbf{Duckduckgo} est un moteur de recherche indépendant qui ne suit pas
l'utilisateur à  la trace (mais  comme ce n'est pas  complètement un
logiciel libre, il faut leur accorder une part de confiance).

Adresse : \href{https://duckduckgo.com/}{duckduckgo.com} ou \href{https://duckduckgo.com/}{ddg.gg}.

On peut rajouter ce moteur de recherche à Firefox. En voici un pour \href{https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/dduckgo-fr/?src=ss}{des
résultats en français}.

Qu'est ce que ça change ? Voyez leurs explications : \href{http://donttrack.us/}{google tracks you, we don't} \\

Voyez aussi \href{https://duckduckgo.com/privacy.html}{leur privacy policy}. \\



Duckduckgo, c'est la start-up d'un seul homme qui grossit.

DDG utilise  les résultats de google,  de bing, de  yahoo mais aussi
son  propre   moteur  d'indexation.   Les  résultats   sont  un  peu
différents  mais lorsque nous  nous y  habituons, nous  les trouvons
très bons et même meilleurs que  Google dans 90\% des cas (Google qui
change  souvent la  manière dont  il affiche  les résultats,  qui
maintenant  fait   beaucoup  plus  la  promotion   de  ses  services
qu'avant,  et  qui  nous  montre   des  résultats  inspirés  de  nos
recherches précédentes et qui nous fait tourner en rond).


\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=10cm]{im/ddg.png}
\end{center}
\label{im/ddg} %utiliser avec \ref{nom}
\caption{Duckduckgo, une très bonne alternative à google}
\end{figure}
\end{LaTex}

Parmi les  \textbf{aspects pratiques},  il permet d'effectuer  des recherches
plus rapidement, avec  une syntaxe de recherche (les
!bangs), des informations visibles  en 0 clic qu'il  tire d'autres
sites comme Wikipédia, et il affiche les différents sens d'un mot
lorsqu'un terme est ambigu.
Par exemple : taper "\emph{!i ma recherche}" permet de chercher dans google
images, !gm dans google map,  !yt dans youtube, !tpb dans the pirate
bay, "\emph{10 pounds to euros}"  permet de convertir des livres en euro,
etc.

On  peut  se  déplacer  parmi  les  résultats  avec  des  raccourcis
claviers  : j  (descendre), k  (monter), "controle-entrée"  ouvre le
résultat dans un nouvel onglet. Pratique :)

Informations sur les aspects pratiques : \url{https://duckduckgo.com/goodies.html}

Le  \textbf{modèle  économique}  de  DuckDuckGo repose  sur  une  publicité
minimale et désactivable et sur les ventes effectuées à partir d'une
recherche avec DuckDuckGo sur des  site comme Amazon ou eBay. Il est
possible de sélectionner le français pour la recherche (voir le lien
ci-dessus) mais pas encore pour l'interface.


\subsubsection{Searx et Framabee, un métamoteur}
\label{sec:org71e7a75}

\href{https://framabee.org/}{Framabee} est un  service (parmi de nombreux  autres!) de l'association
\href{https://framasoft.org/}{Framasoft}. C'est une asso à but non lucratif, issue du monde éducatif,
qui se dédie  à la défense et  à la promotion du logiciel  libre et du
libre  en général.  Son  projet phare  actuel,  dans lequel  s'inscrit
Framabee, est la campagne \href{http://degooglisons-internet.org/}{Degooglisons internet}.

Framabee  est donc  un métamoteur  de  recherche, c'est  à dire  qu'il
regroupe  les  résultats  d'autres  moteurs  de  recherche  mais  sans
conserver  d'informations sur  les utilisateurs.  Il est  basé sur  le
logiciel \href{https://github.com/asciimoo/searx}{Searx}.


\subsubsection{Yacy: nous sommes Google}
\label{sec:orga3c3780}

Tous les moteurs de recherche que nous venons de voir se reposent plus
ou moins sur  la puissance de Google dans un  domaine: l’indexation du
web. Indexer le web, c’est parcourir tous les sites web accessibles du
monde et les  trier par mots-clefs. C’est peu dire  qu’il s’agit d’une
tâche colossale. Même Bing, de Microsoft, ne tient pas la route face à
la puissance de Google. Alors, Google c’est pour la vie ?

C’est  alors qu’entre  en scène  \textbf{Yacy} sous  vos yeux  ébahis.  \textbf{Avec
Yacy, nous sommes Google}.  Yacy permet à tout un chacun de participer
à   l’indexation   du  web   et   à   effectuer  des   recherches   en
pair-à-pair. Malheureusement 2 raisons font qu’il n’est pas utilisable
pour le grand public pour l’instant:

\begin{itemize}
\item on ne peut pas choisir la  langue des résultats (donc on se retrouve
avec beaucoup d’Allemand et de Russe)

\item trop  peu  de  monde  participe  (notamment  en  France),  donc  les
résultats ne sont pas probants.
\end{itemize}

Donc  si  vous  possédez  un serveur  personnel,  faites  tourner  une
instance de  Yacy (il  suffit d’installer un  paquet Debian).  Je vous
promets que  c’est grisant: on peut  même choisir quels sites  on veut
indexer, et on voit la progression en temps réel !

Pour tester il existe une instance de démonstration: \url{http://search.yacy.net/}

Le site officiel: \url{http://yacy.net/en/index.html}

\section{Encore plus cohérent : utiliser un système d'exploitation libre}
\label{sec:org2d51807}
Vous connaissez  Windows et Mac, qui sont  des \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst\%C3\%A8me\_d\%27exploitation}{systèmes d'exploitation}
pour faire  fonctionner votre ordinateur, et  connaissez-vous les systèmes
libres ? Nous allons parler de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Linux}{GNU/Linux}
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{Saviez-vous que Mac est fait à partir du même logiciel libre
à la base de Linux, Unix, et que
Windows utilise du code du système libre BSD ?\}
\fi
\end{LaTex}
.

Ecoutons sagement \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Logiciel\_libre}{wikipédia} :
\begin{quote}
Un  logiciel libre  est un  logiciel dont  l'utilisation,  l'étude, la
modification et la  duplication en vue de sa  diffusion sont permises,
techniquement et légalement,  afin de garantir certaines libertés
induites, dont le contrôle du  programme par l'utilisateur, et la
possibilité de partage entre  individus. Ces droits peuvent être [\ldots{}]
établis  par une  licence dite  "libre", basée  sur le  droit d'auteur
[mais pas le copyright, au contraire].
\end{quote}
Et cette notion juridique a des conséquences concrètes indéniables que
nous allons voir.

\subsection{Avantages}
\label{sec:orgd80b201}
GNU/Linux (et les logiciels libres en général) :
\begin{itemize}
\item est un logiciel libre
\item est \textbf{gratuit}
\item n'a  \textbf{pas de  virus} \emph{(en fait,  il y  en a eu  mais ils  ne peuvent
presque rien faire)}

\item on n'a pas besoin d'acheter d'anti-virus à la fnac, on n'a pas besoin
d'en installer.
\item offre  à disposition plus de  60 000 logiciels, eux  aussi libres et
gratuits.
\item a  besoin de  moins  de  ressources  matérielles que  windows
\item il existe des versions légères pour vieux ordinateurs
\item prolonge la durée de vie de votre ordinateur
\item ne plante pas
\item personne n'a intérêt à laisser trainer des bugs pour pouvoir vendre une
version supérieure supposée meilleure
\item voit  ses bugs  corrigés de suite  par des milliers  de développeurs
salariés ou bénévoles, et notre système est mis à jour automatiquement,
\item est plus beau (essayez donc les effets 3D du bureau)
\item si on a une question,  on peut compter sur toute la documentation et
l'aide des forums très actifs remplis de passionnés prêts à aider.
\item est plus  \textbf{simple}. Par  exemple,  pour installer  un programme  on
clique sur  le menu,  on ouvre le  "gestionnaire de  logiciels", on
clique  sur  la  catégorie   qui  nous  intéresse  (son  et  vidéo,
bureautique,  internet, etc)  et  on choisi  le  logiciel qui  nous
convient, puis on clique sur "confirmer" et c'est fini.  Le reste est fait
tout seul.
\item petit à petit, on prend la maîtrise de son ordinateur,
\item on devient \textbf{indépendant}
\item c'est «le  bazar contre  la  cathédrale», c'est  la preuve  qu'une
organisation libre  par le bas peut produire  de meilleurs résultats
qu'une organisation centralisée venue d'en haut,
\item c'est  le partage,  c'est le savoir  partagé, la bataille  contre la
propriété  intellectuelle,   au  nom   de  laquelle  on   bloque  la
distribution de médicaments génériques ou le départ de cargos de
ceux-cis vers l'Inde,
\item est  une alternative au néocolonialisme d'aujourd'hui  pour les pays
«en voie de développement»,
\item a fait économiser 4 millions d'euros  à la ville de Munich en un an,
ce qui a intéressé Paris qui a par la suite reçu une offre de
réduction de 80\%  du coût des licences de Microsoft,  ce qui donne à
réfléchir sur le niveau de marge habituel de l'éditeur \ldots{} (\href{http://www.zdnet.fr/actualites/migration-vers-linux-4-millions-d-euros-economises-par-la-ville-de-munich-39770208.htm\#xtor\%3D123456}{source})
\item est   recommandé  par   les  militaires  soucieux   des  intrusions
informatiques,
\item et plus encore \ldots{}
\end{itemize}


Mais qui  a donc intérêt à  travailler sur des  logiciels que personne
n'achète au final ? Est-ce sérieux ? Eh bien, plus de gens que vous ne
pensez:
\begin{itemize}
\item tout  d'abord, les \textbf{passionnés}. Et  il font de  grandes choses, par
exemple la distribution Debian, qui est le système GNU/Linux le plus
important  au  monde,  sur  lequel  sont  basées  beaucoup  d'autres
distributions,    telle   qu'Ubuntu,    portée    par   l'entreprise
Canonical. Debian ne compte aucun dévelopeur salarié.
\item les \textbf{universitaires}.   Il est juste que les  logiciels financés par
l'argent  du contribuable  profitent à  tous-tes, non  ?   Le fameux
lecteur multimédia VLC  est au départ un projet  étudiant de l'École
Centrale de Paris.  \LaTeX{}, un système de composition de documents, a
été créé par Leslie  Lamport, un chercheur états-unien; Tribbler, un
logiciel  de  téléchargement  pair-à-pair,  vient  d'une  université
hollandaise,…  sans oublier  que le  noyau  Linux est  au départ  le
«hobby» d'un étudiant  finlandais, que le projet GNU  a été créé par
un étudiant  du MIT et que  le net a  été créé (en cachette)  par un
chercheur du CERN !
\item les   \textbf{fondations}.   Exemple   typique,   la  Fondation   Mozilla
(subventionnée par divers moteurs de recherche pour être le moteur
par défaut, selon le pays).
\item les \textbf{entreprises}. Si elles le font c'est parce qu'au final, le mode
de développement open-source marche  mieux. C'est une autre forme de
business  (l'entreprise Red Had,  qui ne  fait exclusivement  que du
logiciel  libre, est  la  première  du type  à  dépasser un  chiffre
d'affaires à 9 chiffres).   Pour reprendre l'exemple du noyau linux,
de nombreuses  entreprises (Google,  IBM, Novell, Red  Hat, Intel,…)
participent à  son développement.  C'est le système  le plus utilisé
sur les  smartphones (Android), les supercalculateurs,  il est ultra
majoritaire  sur les  serveurs web  et est  largement  utilisé comme
système  embarqué dans  les  télévisions, les  GPS,  etc.  Un  autre
exemple, la suite bureautique LibreOffice est soutenue par plusieurs
fondations et compte également des sponsors privés.
\end{itemize}


Pour en savoir plus :
\begin{itemize}
\item la     brochure      «Kezako     ?      >      le     libre»
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{Saviez-vous que le  Macintosh est construit à partir du même logiciel libre
à la base de Linux, Unix, et que
Windows a copié-collé du code du système libre BSD ?\}
\fi
\end{LaTex}
ou plus  généralement les
articles publiés sur le site de Framasoft dans la rubrique Tribune /
Le libre pour les nuls.
\item \href{http://www.livretdulibre.org/}{le livret du libre}
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{http://www.livretdulibre.org}
\fi
\end{LaTex}
\item \href{http://labatailledulogiciellibre.info/}{La Bataille  du  logiciel  libre},  par Perline  et  Thierry
Noisette, éd. La Découverte
\item \href{http://www.siteduzero.com/tutoriel-3-12675-mais-c-est-quoi-linux.html}{Le site du zéro : mais c'est quoi Linux ?}
\end{itemize}


\subsection{Inconvénients}
\label{sec:orgce1b237}
Pour cause d'abus de position  dominante de la part de microsoft, nous
trouvons   encore   très   peu   d'ordinateurs   avec   GNU/Linux   de
pré-installé.  Il faut donc  chercher un  bon vendeur,  ou l'installer
soi-même, ce  qui est faisable  en 3 clics  aujourd'hui. Heureusement,
les choses sont en train de bouger.


C'est  le  changement,  il  faut  donc  reprendre  un  petit  peu  ses
marques. Mais  l'utilisation bureautique est très  simple : il  y a un
bureau, des  menus, des icônes sur  le bureau, de jolis  effets, et le
système est fourni avec tous les logiciels nécessaires pour écouter de
la  musique,  regarder des  films,  naviguer  sur  internet, faire  du
traitement de texte, etc. Les logiciels typiques sont :
\begin{itemize}
\item Firefox pour  naviguer sur  internet. Si  vous  trouvez qu'utiliser
Firefox est facile, alors pour vous linux sera facile ;)
\item LibreOffice   (anciennement  OpenOffice)  pour   le  traitement  de
texte (il sait lire et écrire les formats .doc et .docx)
\item Skype ou les alternatives
\item the \href{http://gimp-win.sourceforge.net/}{Gimp} pour la  retouche photo et le graphisme, l'équivalent libre
de Photoshop
\item et beaucoup, beaucoup de choix, ce qui peut être déroutant au début.
\end{itemize}


Les jeux  pour PC du commerce  ne sont pas faits  pour fonctionner sur
linux, mais là aussi \href{http://www.numerama.com/magazine/24211-steam-propose-25-jeux-sous-linux.html\#ac\_com1546420}{les choses sont en train de bouger}.
\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote\{la plateforme de jeux Valve, développée par Steam,
 propose les plus grands jeux du commerce sous Linux.\}
\fi
\end{LaTex}

Enfin, quelques logiciels professionnels faits spécialement pour windows
n'ont pas d'équivalent libre, mais c'est rare.

\begin{LaTex}
\begin{figure}
\begin{center}
%    \input{input}
\includegraphics[width=15cm]{im/lm12.png}
\end{center}
\label{lm12} %utiliser avec \ref{nom}
\caption{LinuxMint 13 : des fenêtres, des icones, un menu !}
\end{figure}
\end{LaTex}

\subsection{Passer à linux}
\label{sec:org8391b23}
\subsubsection{Se procurer une machine avec GNU/Linux}
\label{sec:orgb2e1dec}
On peut acheter  des machines avec un système  GNU/Linux déjà installé
et configuré.

Voyez:
\begin{itemize}
\item \url{http://www.ordi-solidaire.fr/}:  des  ordinateurs   portables  ou  de
bureau  de  bonne  facture,  reconditionnés et  livrés  avec  Debian
GNU/Linux prêt à l'emploi,
\item \url{http://linuxpreinstalle.com/}
\item ou le professionnel de votre quartier.
\end{itemize}


\subsubsection{Installer soi-même GNU/Linux}
\label{sec:orgd8057d6}
Sachez  d'abord que l'on  peut tout  à fait  installer linux  tout \textbf{en
gardant  windows} !  Les  deux  cohabitent très  bien.  Il faut  juste
choisir l'un ou l'autre au démarrage de l'ordinateur.


Il existe  deux manières d'installer linux : l'installer  comme si
c'était \textbf{un programme  window\$}, ou l'installer en "vrai" sur son coin
à lui du disque dur (sur une partition).



La première façon est plus facile et plus rapide. Dans ce
cas-là on installe linux exactement comme un programme windows, ce qui
est très bien pour tester, et très facile à désinstaller. Mais ce n'est pas
la façon conseillée pour une utilisation quotidienne (c'est plus lent,
et si window\$ est abîmé par un virus, alors linux sera aussi touché).


La  seconde procédure d'installation,  un peu  plus technique  mais la
meilleure, est très bien expliquée  avec plein de captures d'écran sur
le                  tutoriel                 suivant                 :
\url{http://www.lea-linux.org/documentations/index.php/Installer\_Linux\_Mint\_12}

Nous   vous   conseillons   d'essayer   la   distribution   LinuxMint,
actuellement       la      plus       simple       et      conviviale:
\url{http://www.linuxmint.com/download.php}

Voici une \href{http://youtu.be/WzJYc3O8sbQ}{vidéo de présentation de LinuxMint}.

Bonne chance !

\subsubsection{Se faire aider pour installer GNU/Linux}
\label{sec:org8f32a4b}
Il existe des  associations de passionnés dans beaucoup  de villes qui
sont là pour filer un coup de main, même en Corrèze :p

Voir la liste sur \url{https://aful.org/sections/gul/liste}

\section{Conclusion}
\label{sec:org0d97da7}
C'est  grâce  à  nous  si Facebook  et  consorts  deviennent  de
véritables big-brother. Nous  avons pourtant la possibilité d'utiliser
d'autres services, qui nous font de plus gagner en fonctionnalités, alors
faisons-le ! En utilisant  ces services privateurs nous leur donnons
du poids et  avons donc notre part de  responsabilité dans l'émergence
de lois liberticides.


Mais il est vrai qu'il est  difficile de tout bien faire et d'héberger
ces services soi-même,  chez soi, sur son propre  serveur.  C'est tout
l'enjeu des  nouveaux projets prometteurs  que sont la  \href{https://www.freedomboxfoundation.org/}{Freedom-box} et
\href{http://yunohost.org/?lang\%3Dfr}{Yunohost}.
\section{Pour aller plus loin}
\label{sec:org008d1b8}

\href{https://sortirdefacebook.wordpress.com/2012/10/26/le-livre-jaime-pas-facebook-par-ippolita/}{Le livre «J'aime pas Facebook» } du groupe pluridisciplinaire italien
Ippolita. Il comporte trois parties :
\begin{enumerate}
\item «j'ai mille amis, mais je ne connais personne».
\item «Le projet libertarien à la conquête du monde»
\item «Les libertés du réseau» (où il est notamment question de «révolution
en ligne» et de «militantisme de salon»).
\end{enumerate}
Sa lecture ne présente pas  simplement les problèmes, mais les discute
profondément.  Leur  propos n'est pas  non plus de  présenter d'autres
manières de faire et de penser, à l'inverse de cette brochure.

\vspace{12pt}

Le  livre  \href{http://labatailledulogiciellibre.info/}{La Bataille  du  logiciel  libre},  par Perline  et  Thierry
Noisette, éd. La Découverte

\vspace{12pt}

Le magazine Ecorev n°37 : \href{http://ecorev.org/spip.php\%253Farticle891}{Réseaux et société de l'intelligence}

\vspace{12pt}

Se    passer   de    téléphone   portable    ?    Une    brochure   de
\href{http://www.piecesetmaindoeuvre.com/spip.php\%3Fpage\%3Dresume\&id\_article\%3D7}{Pièces et main d'œuvre} (nous trouvons leur ton un peu pédant, mais leur
brochure est tellement intéresante et solidement référencée que nous
vous conseillons très vivement sa lecture).

\subsection{Des menaces}
\label{sec:org29cbe05}

Le   traité  international   TPP  (Trans-Pacific   Strategic  Economic
Partnership),   en  cours   de   négociations  secrètes   actuellement
(novembre       2013)      mais      dévoilé       par      Wikileaks:
\url{http://www.framablog.org/index.php/post/2013/11/14/tpp-wikileaks-acta}


Le  traité international ACTA  (il fut  repoussé par  une mobilisation
citoyenne, mais revient en force au travers du TPP):
\begin{itemize}
\item \url{http://www.laquadrature.net/fr/acta}
\item \url{http://www.monde-diplomatique.fr/carnet/2012-04-12-ACTA}
\end{itemize}
Et tout ce dont parle La Quadrature du Net.

\vspace{12pt}

Microsoft tente  d'\textbf{empêcher les propriétaires d'un  PC d'installer un
autre système  d'exploitation sur  leur propre machine}.   Si certains
éditeurs de distributions GNU/Linux ont  ou sont en train de mettre en
place des solutions de contournement, il vous est grandement conseillé
de faire attention, la prochaine  fois que vous achetez un ordinateur,
qu'il ne comporte  pas la technologie «Secure Boot».  Ou achetez un PC
avec GNU/Linux.\\

Comme disait \href{https://www.youtube.com/watch?v\%3DjOL0fSztpCg}{Mahatma Gandhi} : «D'abord ils vous ignorent.  Ensuite ils
vous raillent. Ensuite ils vous combattent et enfin, vous gagnez.»

\subsection{Des défis du libre}
\label{sec:org06a9d38}

\subsubsection{Matériel et bande passante libres}
\label{sec:org53e2642}
Avec les logiciels  libres, nous avons besoin de  \textbf{matériel libre} et
de  \textbf{bande  passant  libre}.   Le  professeur  de  droit,  avocat  et
défenseur du libre, créateur de la licence GNU General Public Licence
\textbf{Eben Moglen} nous en parle de manière magistrale dans une conférence
tenue         à        Berlin        en         2012        intitulée
«\href{https://mediakit.laquadrature.net/embed/869?size\%3Dmedium\&sub\%3Dfr\_FR}{Pourquoi
la liberté de penser a besoin de média libres}». On peut lire sa conférence
sur \href{http://www.framablog.org/index.php/post/2013/01/20/Sans-medias-libres-pas-de-liberte-de-pensee}{le blog de framasoft.}

\begin{LaTex}
\ifpdf
\footnote{Voir la vidéo sous-titrée sur https://mediakit.laquadrature.net/embed/869?size=medium\&sub=fr\_FR}
\fi
\end{LaTex}
. Si vous  n'avez pas beaucoup de temps, regardez  au moins les quinze
  premières minutes.  Or, la Free  Software Foundation tient à jour \href{https://www.fsf.org/resources/hw}{un
  catalogue}  sur le matériel,  et la  \href{http://www.ffdn.org/}{Fédération French  Data Network},
  dont Benjamin Bayard est  le porte parole, regroupe des Fournisseurs
  d'Accès à  Internet associatifs, que vous pouvez  déjà soutenir s'il
  en existe un dans votre région !

\subsubsection{Art libre}
\label{sec:orgc9a3205}

Quid \textbf{de  l'art  libre  ?}   Peut-on  avoir  musique,  films,  photos,  en
  téléchargement  légal sous  licences  libres, tout  en assurant  une
  juste rémunération aux artistes ? \href{http://framazic.org/sinformer-et-comprendre/assurer-une-juste-remuneration-aux-artistes/}{www.framazic.org}

C'est  le choix qu'a  fait la  dessinatrice Nina  Paley pour  son long
métrage «\href{http://www.sitasingstheblues.com/}{Sita sings the blues}».

Pour découvrir, s'informer et écouter de la musique libre: \href{http://framazic.org/sinformer-et-comprendre/assurer-une-juste-remuneration-aux-artistes/}{framazic.org}.

\subsubsection{Manuels scolaires libres}
\label{sec:orgf21ce20}

Peut-on avoir \textbf{des manuels scolaires libres} ? L'association Sésamath a déjà
couvert tout le collège.  \href{https://wiki.april.org/w/Manuels\_scolaires\_libres}{Il  existe des manuels libres dans plusieurs
matières}.   Cela a  un intérêt  évident autant  pour les  \href{http://www.framablog.org/index.php/post/2012/09/28/californie-manuel-scolaire-libre-cc-by}{étudiants de
Californie}, qui voient leurs frais passer de 1 600 à 200 dollars, que
pour les étudiants africains. Un manuel libre de droits évite tous les
soucis  de l'ordre  de  la propriété  intellectuelle.   Il permet  une
diminution des coûts et une meilleure distribution pour celles et ceux
qui  en  ont  besoin  (s'ils  ont l'infrastucture  permettant  de  les
utiliser…).

\subsubsection{Les imprimantes 3D et les Fab-lab}
\label{sec:org075a61a}

Une toute nouvelle manière de  consommer est en train de s'ouvrir avec
\textbf{\href{http://www.numerama.com/magazine/19353-imprimantes-3d-une-video-pour-comprendre-les-enjeux.html}{L'imprimante 3D  et les  Fab-Lab}} : le  principe de partage  porté au
monde matériel et industriel ?

\subsection{Des associations - information et soutien}
\label{sec:org6e5e57a}
\href{http://www.framasoft.net/}{Framasoft} - promotion du logiciel libre, liste de logiciels
libres  pour Linux,  Window\$  ou  Mac. Une  excellente  manière de  se
familiariser  avec  les logiciels  libres  en  étant  sur un  système
d'exploitation propriétaire est d'aller sur \href{http://framastart.org/}{www.framastart.org}.

\vspace{12pt}
\href{https://www.laquadrature.net/fr}{La  Quadrature du  Net}  -  milite contre  des  dangers qui  concernent
internet mais s'étendent  à d'autres champs (agriculture, médicaments,
etc).

\vspace{12pt}

La  \href{https://www.fsf.org/}{Free  Software   Foundation}  -  créée  par  Richard
Stallman,  le créateur  du projet  GNU,  à l'origine  de la  première
licence libre  GNU General Public Licence, toujours  en première ligne
pour défendre le logiciel libre.

\subsection{A propos de cette brochure}
\label{sec:org630e1cb}

Vous pouvez récupérer les sources du document sur
\url{https://github.com/lepingouindessteppes/sortirdefacebook}    et    êtes
vivement encouragés à les modifier et à les redistribuer.

Contact : ehvince@mailz.org

Copyleft.
\end{document}
